# ДЗ 4: design doc

На собеседованиях на высокие позиции в хорошие компании вы, скорее всего, столкнетесь с архитектурной секцией (design interview); кроме того, иногда вам придется писать design docs. Это домашнее задание ставит своей целью познакомить вас и с тем, и с другим.

## Оценивание

Вам предстоит написать design doc по любой из трех перечисленных ниже тем (на ваш выбор). За домашнее задание вы можете получить до 10 баллов:

- 4 балла — общее качество design doc (см. [раздел с советами](#Советы-по-написанию-design-doc));
- 6 баллов — полнота и корректность ответа на выбранную тему (разбалловку подробно смотрите в конкретных заданиях).

**NB: 0 баллов за общее качество ⇒ 0 баллов за всё задание. Конкретизируя: нельзя просто взять и ответить попунктно на заданные вопросы, нужно предоставить связный текст, содержащий ответы на заданные вопросы.**

## Советы по написанию design doc

В качестве design doc ожидается любой приличный структурированный текст. Для любителей формализма приводим список разделов design doc, при осмысленном наполнении которых вы получите максимальный балл за качество:

- Постановка задачи: кратко опишите, что за сервис вы делаете, почему возник запрос на его разработку, представьте, что читающий человек вообще не знает о проекте и не находится в вашем контексте;
- Контекст: пишите, какими базовыми навыками должен владеть читатель design doc, чтобы понимать происходящее в нем;
- Дизайн сервиса:
    - схема, описывающая ваш сервис — советуем использовать https://app.diagrams.net/;
    - словесное описание элементов вашей схемы;
    - краткое описание API — здесь не нужно детально описывать все методы со всеми параметрами, но можно перечислить их список или просто логические группы методов;
    - *(опционально)* код или псевдокод для каких-то отдельных задач — буквально несколько строк; например, описание команды запуска сервиса или какой-то cron-задачи;
    - компромиссы, на которые вы пошли при дизайне системы, их аргументация (например, отказ от согласованности в пользу доступности для хранилища, потому что для сервиса важнее);
    - ограничения в работе и использовании сервиса (например, географические);
    - альтернативы: вкратце перечислите, какие компромиссы можно было бы решить в другую сторону и могло бы это положительно повлиять на сервис.

## Материалы для чтения

Общие советы по написанию технических документов от Google: 

[Documents | Technical Writing | Google Developers](https://developers.google.com/tech-writing/one/documents)

Как пишутся design docs в Google: 

[Design Docs at Google](https://www.industrialempathy.com/posts/design-docs-at-google/)

Пример от разработчика из Google о том, как писать design doc:

https://docs.google.com/document/d/1NRj-NdDW_wD1-GwZAJc-Nfrbq8xMiX1Hggrzguh-fjY/edit#heading=h.xqwxlvv8i22k

### Rate limiter

В любом масштабируемом сервисе операции должны быть ограничены квотами и лимитами — это самая простая и эффективная практика защиты от отказа от обслуживания, причем как намеренного, так и неумышленного (из-за случайного спама какого-то из микросервисов запросами, переполнения очереди сообщений и так далее). Помимо лимитов, задаваемых в коде бэкенда константами и в файлах конфигурации, обычно еще хочется поддерживать ограничения для конкретных пользователей по запросам или к API в целом — к VK API, например, можно обращаться только три раза в секунду — потому что мы хотим обеспечить доступность для всех пользователей, но при этом хотим исключить попытки намеренного DoS от отдельных пользователей.

- *(1 балл)* Почему вопрос наличия подобного сервиса особо остро стоит для облаков — в чем отличие от случая хостинга на bare metal?
- *(1 балл)* Для хранения понадобится, конечно же, какой-то счетчик, который будет храниться в какой-то базе данных. Каково отношение количества записей к количеству чтений для такой записи? Базы какого типа будет предпочтительно использовать для такого отношения? Приведите примеры таких баз. Можете ли вы найти в облаке Яндекса подходящий для такой базы данных managed-сервис?
- *(1 балл)* Насколько важно *точно* считать количество запросов от пользователя? Можно ли это как-то использовать, чтобы выиграть в скорости работы или памяти?
- *(1 балл)* Насколько важны кэши, каков ожидаемый hit rate для кэшей? Какие решения вы можете использовать для кэшей? Доступны ли они в облаке Яндекса?
- *(1 балл)* Можете ли вы каким-то образом локализовать данные? А использовать логику на клиенте для этого?
- *(1 балл)* Как ограничивать количество запросов на публичные эндпоинты, которые вы не можете привязать к конкретному пользователю? Что это за эндпоинты для обычных пользовательских приложений (например, новостных сайтов с поддержкой комментариев от пользователей)? Предложите различные решения, в частности, варианты решения с помощью облачных сервисов и SaaS, опишите их плюсы и минусы.

### Сокращатель URL

Часто хочется вместо полной ссылки привести сокращенную (экономия пространства в полиграфии, скрытие настоящего домена, чтоб не попасть под бан, и так далее), для чего существует множество сервисов: https://bitly.com/, [https://tinyurl.com](https://tinyurl.com/app); кроме того, у больших компаний под свои большие цели существуют свои сокращатели: https://clck.ru/ у Яндекса, https://vk.com/cc у ВК, https://firebase.google.com/products/dynamic-links/ у Google.

Суть работы сервиса: вы хотите уметь превращать домены в ссылку вида https://yourdomain.com/KEY, ваш сервис должен по KEY определить, куда перенаправить пользователя, и отправить ему HTTP Redirect при переходе соответственно. 

- *(1 балл)* Вы хотите минимизировать задержки при соединении пользователя с сервером сокращателя. Для этого вы хотите развернуть экземпляры сервиса во множестве зон доступности по всему миру (например, по одному сервису в одну зону доступности); домен вашего сервиса при этом остается неизменным. Какими инструментами вы можете воспользоваться для того, чтобы перебрасывать пользователей к ближайшим экземплярам? Какие инструменты для этого существуют в различных облачных провайдерах, например, AWS?
- *(1 балл)* Как вы будете преобразовывать домены в ключи? Как ключи будут выглядеть в составе URL в сокращенной ссылке? Может ли в вашем решении получиться так, что одному ключу соответствуют два URL? Нужно ли решать эту проблему, и если да, то как? Не забывайте, что вам нужно, чтобы ссылка выглядела короткой.
- *(1 балл)* Для того, чтобы сопоставлять ключи URL-адресам, вам нужна какая-то база данных, хранящее это сопоставление. Каково отношение количества записей к количеству чтений для такой записи? Базы какого типа будет предпочтительно использовать для такого отношения? Приведите примеры таких баз. Можете ли вы найти в облаке Яндекса подходящий для такой базы данных managed-сервис?
- *(1 балл)* Как вы можете использовать ключ для того, чтобы сделать почти любую базу данных под эту задачу геораспределенной?
- *(1 балл)* Насколько важны кэши, каков ожидаемый hit rate для кэшей? Какие схемы кэширования могут дать хороший результат для подобного сервиса? Какие решения вы можете использовать для кэшей? Доступны ли они в облаке Яндекса?
- *(1 балл)* Вы хотите предоставлять создателю ссылки централизованную аналитику по переходам (например, по их количеству и моментам времени). При этом вы не хотите при каждом запросе онлайн делать какие-то обновления в вашей централизованную БД для статистики — не забывайте, что сервис разбросан по всему миру. Как добиться без колоссальной потери в производительности? На какие компромиссы придется пойти?

### Высоконагруженный сервер в Minecraft

Шутки шутками, а задача сложная и нестандартная. На [Hypixel](https://hypixel.net/) на момент составления задания онлайн составляет 33000 человек, что, очевидно, невозможно поддержать на одной машине. Кстати, администраторы сервера рассказывали про то, как они этого добились [[1]](https://hypixel.net/threads/dev-blog-6-keeping-up-with-the-masses.2251554/) [[2]](https://hypixel.net/threads/simplified-hypixel-network-architecture.4117196/). Итак, ваши условия:

- *(1 балл)* Вы не можете влезать в код клиента игры (вообще можете, но мы хотим, чтобы пользователи с лицензионной версией игры могли заходить на сервер) — а клиент умеет подключаться по одному конкретному IP-адресу к серверу, открывать с ним TCP-соединение. А как тогда перекидывать людей на большое количество серверов? Какие готовые инструменты вы знаете для этого и как бы разрабатывали свои?
- *(1 балл)* Вы предполагаете следующий путь для игрока на вашем сервере: он соединяется по IP-адресу, попадает в мир-лобби, где он может не видеть других игроков. По выполнении определенного действия (например, нажал палкой на какую-то табличку) игрок должен попасть в мир, где не очень большое количество людей (до 50) играет в какую-то мини-игру. Собственно, этот мир должен быть запущен на отдельном сервере. Состояние игрока (инвентарь, опыт, здоровье) между мирами и серверами поддерживать не нужно.
- *(1 балл)* Вы хотите иметь глобальный общий чат и глобальные личные сообщения, не зависящие от того, к какому серверу из вашего кластера сейчас подключен игрок.
- *(1 балл)* Сервис переживает пиковые нагрузки ~~(конец уроков в школе, каникулы)~~, на которые вам надо соответственно реагировать. Чем здесь хорошо для нас облако? Какие инструменты облака можно использовать, чтобы реагировать на нагрузку?
- *(1 балл)* Один из ваших серверов, на котором была запущена мини-игра, упал из-за `OutOfMemoryError`, и то, что он написан на Java, тут совсем ни при чем. Скоро игроки увидят сообщение broken pipe из-за неотвечающего TCP-соединения, и их выкинет с сервера. Игрок пойдет писать гневные отзывы теми буквами алфавита, которые он успел изучить. Вам нужно предотвратить подобную трагедию.
- *(1 балл)* Знаменитый стример устроил концерт прямо в Minecraft на вашем сервере! По такому случаю более 10000 игроков собралось на вашем сервере в одной локации. Нельзя, чтобы из-за возросшей нагрузки концерт сорвался, но атмосферу массовости на концерте вы тоже должны поддержать, иначе на вас выйдет разоблачение, что вы подкручиваете онлайн.
**NB: мы не решаем задачу передачи звука в этом пункте**

## Бонус

Вы можете получить до 3 дополнительных баллов за исключительно хороший design doc (выставляется на усмотрение проверяющего, апелляции по отсутствию дополнительных баллов не принимаются).

Кроме этого, можете предложить свою тему дизайн-интервью, договорившись с семинаристами курса в личных сообщениях в Telegram. Желательно, чтобы это был пример из вашей практики, про который вы можете подробно рассказать, оценить плюсы, минусы, а также сказать, что с высоты опыта запущенного сервиса было бы рационально в нем изменить. Баяны с первой страницы гугла не принимаются — они уже предложены выше.

## Формат сдачи

PDF-файл, или ссылка на gist, сданные в форму.